% 卒研の中間・最終審査の梗概については，progress_reportクラスにsummaryオプションを追加すること
\documentclass[summary]{progress_report}

% \usepackageコマンドで使いたいパッケージを読み込む
% 不要なものは削除してよい
\usepackage{graphicx} % 図を貼りたいときにはgraphicxを使う

% タイトルなどの情報
\title{プログラムの写経型学習支援システムにおける視覚的顕在化機能の検討} % タイトル
% 梗概の場合 affiliation（所属），date（日付），email（メールアドレス）不要
\studentid{1832048} % 学生番号
\author{上村 洋輔} % 著者名（姓と名の間に半角スペースを入れる）

% 梗概の場合はabstract, keyword不要

\begin{document} % 本文を\begin{document}と\end{document}で囲む
\maketitle % これを書かないと，タイトル等が表示されないので注意

% 章は \section{章のタイトル} のように書く
\section{はじめに}
喜多らは，プログラムの中身への理解の前に，プログラムの入力と実行を繰り返すことでプログラミングに慣れさせ，その後自身で考えながらプログラムを構成する学習手法を写経型学習と定義した．
しかし，写経型学習過程の初期段階および作業段階において2種類のつまずきが起こり，学習を阻害する場合がある．
一方は，プログラムのタイプミスに起因する文法エラーやプログラムの実行方法が分からないといった初期段階におけるつまずきである．もう一方は，実際に入力したプログラムの内容と画面に表示される実行結果の関連付けができず，何を学んでいるか理解できないといった作業段階におけるつまずきである．岡本らは，前者を「作業の自立性」に係るつまずき，後者を「作業を介した理解」に係るつまずきと分類した．

石神は，写経型学習における「作業の自立性」に係るつまずきの軽減を目的として，完成されたプログラムの入力と実行及び実行結果の提示部分を支援する写経型学習支援システムを開発した．

岡本らは，「視覚的顕在化」という概念に従って学習教材を開発し，写経型学習における「作業を介した理解」に係るつまずきの排除を試みた．視覚的顕在化の4つの方法である可視化，識別容易化，予測可能化，分離化に沿って学習教材のデザインがなされている．

本研究では，画面上での「作業を介した理解」に係るつまずきの軽減を目的として，写経型学習支援システムに視覚的顕在化の概念に沿った機能を追加する．

\section{研究方法}

本研究では，完成されたプログラムを学習者に入力させ，実行結果を確認させることを演習とよぶ．視覚的顕在化機能（以下，本機能）は，石神が開発したwebブラウザ上で演習を実施する環境を提供する写経型学習支援システム（以下，支援システム）に追加する機能である．

岡本らは，視覚的顕在化における学習教材のデザインは学習者にとって既知の形態であることが必須であると述べている．このことから学習者にとって既知の形態かつ機能の検討が容易な信号機を模した機能にする．

本機能では，スピーカー，歩行者用信号機，ランプ，押しボタンの4つの要素を表示し，学習者がプログラムでこれらの動作を制御できるようにする（図1）．

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{視覚的顕在化機能イメージ図2.png}
\caption{視覚的顕在化機能で用いる要素}
\end{figure}

本研究では，本機能を用いた演習に以下の学習段階を設定する．

\begin{enumerate}
    \item 各要素の使い方の確認，順次処理・変数の学習
    \begin{description}
        \item[（1）] 音を1秒間出し，音を止める． 
        \item[（2）] ランプを1秒ごとに1つ点灯し，全て点灯した後全て消灯する．
        \item[（3）] 文字列を表示する．
        \item[（4）] 赤の点灯消灯，青の点灯消灯を行う．
    \end{description}
    \item 分岐の学習
    \begin{description}
        \item[（1）] 文字列を表示し，3秒以内にボタンが押されたら別の文字列を表示する．
        \item[（2）] スピーカーと押しボタンの組み合わせ
    \end{description}
    \item 繰り返しの学習，繰り返しと分岐の組み合わせの学習
    \begin{description}
        \item[（1）] ランプを1秒ごとに1つ点灯し，全て点灯したら1秒後に全て消灯する．
        \item[（2）] ランプを全て点灯させた状態から，全て消灯するまで1秒ごとに1つ消灯する．
        \item[（3）] 5秒おきに表示を切り替える．5回繰り返す．
        \item[（4）] 3.(2)にスピーカーの制御を追加する．
        \item[（5）] ランプと押しボタンの組み合わせ
        \item[（6）] スピーカーとランプ，押しボタンの組み合わせ
        \item[（7）] 1.(4)を5回繰り返す．
    \end{description}
    \item 2重ループの学習
    \begin{description}
        \item[（1）] 3.(2)を5回繰り返す．
        \item[（2）] 3.(7)に青の点滅処理を追加する．
    \end{description}
\end{enumerate}

\section{おわりに}

本研究では，視覚的顕在化の概念に着目し，「作業を介した理解」に係るつまずきの軽減を目的として，石神が開発した支援システム上に本機能を追加することを試みたが，完成及び評価実験には至らなかった．本機能の完成及び評価が今後の課題である．



% 参考文献が必要な場合は，以下2行を使用する
% \bibliographystyle{jecon-bst/jecon}
% \bibliography{library}
\end{document}